%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}
\auteur{N. Périn \& V. Ledda}
\ladate{version 0}
\usepackage[tikz]{bclogo}

\reference{Math9\\
Guide de travail}
\titre{Le prix du gaz}
\motsclefs{DAEU, Math 9}

\begin{document}
On ne travaille pas directement avec les pourcentages ! On se ramène au coefficient multiplicateur associé ... Par exemple, si une quantité augmente de 10 \%, cela signifie qu'elle sera multipliée par 1,10 ($1,10=\dfrac{100+10}{100}$) .\\

Augmenter une quantité de $n$  \%, c'est la multiplier par $\dfrac{100+n}{100}$.\\
Réduire une quantité de $n$  \%, c'est la multiplier par $\dfrac{100-n}{100}$.\\

De plus, les pourcentages d'évolutions successives ne s'additionnent pas. En particulier une augmentation de $t$~\% n'est pas compensée par une baisse de $t$~\%. Prenons un exemple:\\
le prix initial d'un article est de 250~€. Ce prix a successivement augmenté puis diminué de 12 \%. Le prix de cet article après l'augmentation de 12 \% est: $ 250\times1,12 $ soit 280 €.
 Après la réduction de 12 \% le prix de vente final est: $ 280\times0,88 $ soit 246,40 €. On ne retrouve pas 250.\\
 



\begin{exercice}[Inflations]

Chercher dans chaque cas l'augmentation annuelle.\\
\end{exercice}


\begin{exercice}[Démographie mondiale]

\end{exercice}

\begin{exercice}[La megapôle]
La population est multiplié par 2 en 30 ans ; quel est le coefficient multiplicateur pour un an ? pour 10 ans ? \\
\end{exercice}

\begin{exercice}
 La population est multiplié par 50 en 4 h ; quel est le coefficient multiplicateur pour une heure ?  \\  
 \end{exercice}











\end{document}
